\section{Чтение с диска}
Читать будем 13 int'ом BIOS. C каждого устройства может загрузиться свой BIOS. int 13 должен поддерживаться всеми дисками, общий для всех итерфейс. Единообразную работу разрешает. Очень просто запустить процедуру форматирования. CHS - адресация по 3-м координатам 1 сектора, 512 байт. Совокупность магнитных дисков, несколько головок. Размечен - нанесена служебная информация на диск. Низкоуровневое форматирование. Не путать с форматированием - нанесением файловой системы. Цилиндры - совокупность секторов, расположенный на одном радиусе.

Отрасль вводит новый уровень абстракции. Переходит на адресацию. Сектор, это не 512 байт. Это 512 байт полезной информации. Данные о нумерации секторов записаны в отдельном секторе. Сейчас считывают целиком весь трек. Нулевого сектора не бывает - это целая метка. Даже при последовательном read приходилось снова искать метку начала. Последовательные сектора можно нумеровать через интервал - interlis. Устройство не полностью RAM. Сектора считываются один за другим. Целый лишний уровень абстрации LBA удвоил объемы жестких дисков.

Видео и жесткий диск - два основных требования пользователя.

int 13h 02h. Заполняем поля. Номер Drive - отвечает за устройство хранения. 0 - это Floppy disk.
Хотим читать самый первый сектор

mov bx, offset buf;

mov dx, 0;

mov cx, 1;

mov ax, 201h;

int 13h;

buf db '';

Узнать, сколько CHS на реальном жестком диске. Какой максимальный размер LBA 8 байт?
В parttition table сначала задавались?

Partition table. Как перечислять Partition table. Как задавать partition?
 
